若被迫美中二選一 分析師：多數國家不會選中國

若被迫美中二選一 分析師：多數國家不會選中國

（北美通訊）隨著美中貿易戰進行至關稅以外的政治財經層面，許多國家開始思考，也許有朝一日必須得表態選邊。消費者新聞與商業頻道（CNBC）周三節目中，亞太金融分析師侯偉（Fraser Howie）說，多數國家會選擇美國，並指出中國的軟實力「沒能讓他們交到朋友，而是讓人更緊張。」

侯偉曾於多家外國媒體擔任中國評論員，著有《中國金融大揭密》（Red Capitalism）。侯偉表示，在過去30年中國佈線崛起中，亞洲許多地方連帶變得富裕，但中國與這些國家並沒有因此成為盟友，「人們對中國感到更緊張，而不是友善。」

除了關稅壁壘和介入自由市場，中國在政治與科技的擴張，也是美國和其他國家感到威脅的原因。與中國相鄰的國家，尤其規模較小的，都不覺得中國在許多領域保持公平，認為中國是「霸凌者」（bully），但不想與北京對抗，並也利用機會培養本國能力，等候反擊時機。惟特朗普政府近期對待盟友的作風，也令諸國感到擔憂，選邊站後是否同會遭美國背棄。

新加坡總理李顯龍去年亦對CNBC表示過，新加坡總有一天會被要求選邊站，可能不是直接被問，但會收到訊息，例如「我們希望你會和我們在同陣營，你要加入嗎？如果不加入，這代表你要與我們為敵嗎？」這類軟性質疑。

二三十年來，亞洲很多國家在一定程度上選擇先拚經濟，暫時放下政治，人們都已經習慣了。各國理想中的狀況，是最好都不需要表態、不用偏袒，侯偉也同意應該要有合作空間，但現在國際關係的本質和過去大不相同，「要保留合作空間，勢必要有些做法上的改變。」10年後，世界局勢很可能又變得非常不一樣。

放心，香港一定簡贏國

係被逼